#### 4.1.2. Запоминание

Ключевой _специализацией_ **алгоритмов** _поведения_, обособляющей их от других _вспомогательных_ **алгоритмов** _организма_, является их _свя́зное_ _исполнение_. В **алгоритме** _поведения_ для однородных _детекторов_ и _акторов_ _организма_ с использованием **структуры** (_пути активации_) выстраивается некоторый (из множества возможных) _порядок_ _исполнения_. Процесс обнаружения и закрепления в **структуре** значимого для _организма_ _порядка_ _исполнения_ его _детекторов_ и _акторов_ будем называть _запоминанием_.

++_Запоминание_++[^4-1--memorizing] - _процессы_ _фиксации_ и изменения _путей активации_ в _памяти_, являющиеся частью **синтеза** **интерполяцией** и последующего **сохранения** **алгоритма** _поведения_.

 Этапы _исполнения_ **алгоритма** _поведения_, _опирающегося_ на _путь активации_, _обусловлены_ возможностью _активации_ текущего _элемента_ **структуры**.

 _Исполнение_ всех _элементов_ _пути активации_ (кроме начального) _обусловлено_ завершением _исполнения_ _предшествующего_ _элемента_ _последовательной цепи_.

 Если текущий _элемент_ _зафиксировал_ при **синтезе** _признак_ некоторого _детектора_, то _следующие_ _исполнения_ этого _элемента_ становятся _комплементарны_ _событию_ _среды_, которое в результате _исполнения_ _детектора_ приводит к формированию этого _признака_.

Если текущий _элемент_ _зафиксировал_ _действие_, _обусловливающее_ _исполнение_ некоторого _актора_, то его _исполнение_ становится _обусловлено_ возможностью изменения _среды_, производимого этим _актором_.

Таким образом _путь активации_ становится _образом_ _процесса_. _Элементы_ этого _образа_ _комплементарны_ _событиям_ _исполнения_ _функций_ взаимодействия _эвольвера_ со _средой_, состоящего из конечной _последовательности_ _исполнений_ _детекторов_ и _акторов_.

Возможность использования _запоминания_ в **пространстве** предполагает, что имеет место совокупность _признаков_, вызванная **однородностью** **пространства** и контакта с **алгоритмом**, внешним по отношению к _эвольверу_, то есть с «предсказуемой» _средой_. Тогда один раз оказавшееся _полезным_ (или _вредным_) сформированное _путём активации_ _поведение_ в обнаруживаемой _детекторами_ ситуации повторного контакта с эквивалентным внешним **алгоритмом** будет также _полезно_ (или соответственно _вредно_). Если данное утверждение не подтверждается, то соответствующий **алгоритм** будет проигрывать в _соревнованиях_ и не **сохранится**, а его _зафиксировавший_ _путь активации_ не будет использоваться и может быть расформирован.

_Процесс_ **синтеза** и _соревнования_ _пути активации_ является важным **классом** **синтеза** **интерполяцией**. Этот **класс** реализует две части **интерполяции** следующим образом:

- создание _образов_ _процессов_ представлено формированием _путей активации_, _фиксирующих_ _процесс_ взаимодействия _эвольвера_ со _средой_,
- _трансформация_ и _соревнование_ _образов_ выполняется изменением имеющихся _путей активации_ и _соревнованием_ _опирающихся_ на них **алгоритмов** _поведения_ с **сохранением** только тех _путей активации_, которые _полезны_ _эвольверу_.

Немного переформулировав вышесказанное, получаем, что _запоминание_ является способом **синтеза** и **сохранения** _свя́зного_ **алгоритма** _поведения_, и в качестве **структуры** при этом для **алгоритма** используется _путь активации_. При этом _запоминание_ обеспечивает **сохранение** **алгоритма**, опирающегося на _путь активации_, в границах времени существования своего _эвольвера_. Для глобального **сохранения** **алгоритма** (то есть вне **синтезировавшего** _эвольвера_) необходима процедура _копирования_ его _опорной_ **структуры** и остальных _опорных_ _объектов_, совместное _взаимодействие_ которых изначально обеспечивается _конструкцией_ **синтезировавшего** **алгоритм** _эвольвера_.

И как уже было ранее отмечено _комплементарное_ _самокопирование_ _пути активации_ в рамках _исполнения_ _самокопирования_ всего _эвольвера_ возможно, но затруднено в общем случае нелинейной _конструкцией_ _пути активации_. Но эффективные способы _копирования_ _поведения_ от _эвольвера_ к _эвольверу_ _полезны_, и поэтому «поиск» их реализации является естественным **развитием** **пространства**. Для одного многообещающего способа, которым является _коммуникация_, необходим особый **класс** _заимствования_ _родственному_ _организму_. Детали этой _специализации_ будут рассмотрены в следующих главах.

В текущей главе продолжим рассматривать особенности **классов** способа **синтеза** **алгоритма** _поведения_ по отношению к способам _медленного синтеза_ и следствия использования этих **классов**. Следующее разделение на **классы** основывается на различии влияния **синтезированных** **алгоритмов** на последующие _процессы_ _самокопирования_ _организма_. В _медленном синтезе_ _взаимодействие_ _организма_ со внешними **алгоритмами** формирует новые или изменяет существующие **структуры**, которые являются _опорой_ для **алгоритма** _самокопирования_ _организма_. Тогда как при _быстром синтезе_, когда _эвольвер_ _взаимодействует_ со внешними **алгоритмами**, отсутствуют последствия для **структур** и _процессов_ _исполнения_ _самокопирования_, а воздействие ограничивается изменением вероятности запуска этого _самокопирования_.

Такая сохранность «основы» _организма_ в _быстром синтезе_ предъявляет к создаваемым **алгоритмам** жесткие требования. Они должны быть «быстро» создаваемыми (**синтезируемыми**) и «быстро» проверяемыми (_соревнованием_) без зависимости от _процесса_ _самокопирования_. Это делает результаты их _исполнения_ сосредоточенными на регулировании текущего состояния _локали_ _эвольвера_, то есть _параметров_ и _близости_ его _под-объектов_ в их _взаимодействии_ друг с другом и со внешними _объектами_. В этой регулировке целевыми являются _параметры_ и _близости_ _объектов_ оптимальные для _исполнения_ _под-алгоритмов_ _организма_. И поэтому _полезны_ _вспомогательные_ **алгоритмы** приводящие _под-объекты_ в такое оптимальное состояние. Самая простая их реализация предполагает, что выполнение этих **алгоритмов** должно быть обусловлено состоянием, отличающимся от оптимального.

Если такое неоптимальное состояние в _локали_ характеризуется _взаимодействием_ _эвольвера_ с некоторыми _частыми_ _объектами_ (наличие которых является одним из характерных состояний для _локали_ «среды обитания»), то **алгоритм**, обусловленный и _опирающийся_ на эти _объекты_ (с их определенными _параметрами_), имеет основу для своей _представленности_. Это обеспечивает **сохранение** _полезных_ _организму_ _вспомогательных_ **алгоритмов** вида («частая ситуация» ➝ «реакция»). Результаты _быстрого синтеза_ являются _свя́зным_ **классом** такого типа **алгоритмов**, когда в **алгоритме** _путём активации_ связываются:

- обнаружение некоторого _частого_ _признака_, которое выполняется на основе _исполнения_ _детектора_ _эвольвера_;
- и инициализируемое (или блокируемое) _эвольвером_ выполнение _действия_ на основе _исполнения_ некоторого _актора_.

++_Частый признак_++ — это _признак_ характерного состояния _среды_ при инициализации _взаимодействия_ _эвольвера_ и _частых_ _объектов_ _среды_. Примером _частого_ _признака_ может быть обнаружение повторяющегося _взаимодействия_ _эвольвера_ и некоторого _представленного_ **алгоритма** _среды_.

Рассмотрим этапы **развития** _эвольвера_. В разреженной _локали_, где _частые_ _материалы_ **алгоритмов** _организма_ («еда») распределены неравномерно, _организмы_, _трансформирующие_ («съедающие») _близкие_ _материалы_ снижают их _насыщенность_. При этом, если _динамика_ и _преобразования_ _среды_ или _организма_ не поддерживают _насыщенность_ _материалами_ _локали_ на достаточном уровне, то **алгоритмы** _организма_, обусловленные ими, перестают _исполняться_. Что с зависимостью от характера «остановленных» **алгоритмов** может приводить к _вредным_ состояниям _организма_, и в худшем случае _организм_ потеряет свою целостность и способность _самокопирования_ («гибель организма»).

В случае, когда _среда_ своими _процессами_ не обеспечивает _близость_ некоторого _организма_ и новых _экземпляров_ _материалов_, только самостоятельное влияние на _близость_ путём _исполнения_ **алгоритмов** этого _организма_ может восстановить _насыщенность_ _локали_ _организма_ требуемыми _материалами_. В _среде_ с обозначенными свойствами могут **сохраниться** только _организмы_ способные _перемещаться_, то есть _исполнением_ _под-алгоритмов_ изменять _близость_ по отношению к _объектам_ _среды_. Эта способность непосредственно не связана с _самокопированием_ и, следовательно, является _вспомогательной_ _функцией_, при этом она _взаимодействует_ со _средой_, а значит согласно определению является _действием_. Будем обозначать это следующей записью: `действие(«Двигаться»)`.

Попробуем рассмотреть моменты **развития** _памяти_, в которых _организм_ этап за этапом (**синтезом** новых типов **структур**) становится _эвольвером_. Это рассмотрение достаточно условно в плане приведенного порядка, и использованные конкретные _признаки_ и _действия_ не являются основополагающими в описанных этапах. Но каждый этап важен привносимым способом использования _признаков_ и _действий_, что в итоге обеспечивает _эвольвер_ более эффективными методами _быстрого синтеза_ своего _поведения_. Данный процесс **развития** имеет аналогию в работе программиста. Каждый этап — это знакомство программиста с новым типом **структурной** организации **алгоритма**. Каждая такая **структурная** организация программы (выполнение последовательное и параллельное, выполнение условное и циклическое, иерархическая организация) увеличивает возможности в написании программистом нового **алгоритма**. _Эвольвер_ тоже нуждается в эффективных способах **синтеза** **алгоритмов** _поведения_. Далее попробуем разобрать **развитие** доступной ему **структурной** **алгоритмической** базы синхронно с аналогами в области программирования.

<todo>

Слишком много букв, необходимо ввести математические обозначения.

[Записи 20201115: Предикаты по времени в быстром синтезе](../Notes/20201115/Notes.md):

- возможность/вероятность _взаимодействия_ (с переходом к _частому_ _объекту_);
- _среда_, как _локаль_ с возможностью _взаимодействия_;

Математические отношения:

- **структуры** _самокопирования_ _организма_;
- _вспомогательные_ _функций_ _организма_;
- _акторы_;
- _детекторы_;
- часть **алгоритма**, которая присутствует _близко_, но не обязательно участвует в _исполнении_.

Разобрать математическую запись `признак⇒действие` и `алгоритм{ признак⇒действие }`

Согласовать стиль (?) Убрать ссылки на статьи wiki, книги.

</todo>

##### 4.1.2.1. Этап «Зарождение действия»

Мы начнём с довольно тривиальной и странной **структуры**. Странной, потому что в биологии базовые формы поведения основывают на рефлексе, а это **структура** { _детектор_ _признака_ ⇒ _актор_ _действия_ }. Нам необходимо начать без _детекторов_ и оценить _полезность_ **алгоритма** для одного _актора_. Это может быть, например, `действие(«Двигаться»)`. В разборе такой простой **структуры** **алгоритма** появляется понимание, как _организм_ **синтезирует** **алгоритмы** более сложные.

Как _организм_ может повлиять на одно _действие_? Он может его _исполнять_ или не _исполнять_. Он может его _исполнять_ изредка и часто. Повторяющееся _исполнение_ может быть периодическим.

Для _организма_ в ситуации с расходуемыми _материалами_ (`«Едой»`), целесообразно использовать `действие(«Двигаться»)` время от времени:

1. передвинулся в новое место;
2. остановил движение;
3. некоторое время не используй движение (вместо него попробуй поесть в новом месте);
4. продолжи с пункта №1.

В виде цикла, описанного последовательностью операций, этот **алгоритм** можно было бы выдать программисту, но рассматриваемый _организм_ еще не программист (у него еще нет десяти пальцев и клавиатуры, чтобы написать эту программу :smile:).

Что может обеспечить периодическое _исполнение_ _актора_ в _организме_? Варианты разнообразны. Попробуем сформулировать описание такого _процесса_ неформально. Например, реализацией может быть некая _конструкция_ _объектов_, своими _параметрами_ длительно накапливающая потенциал, и выполняющая быструю разрядку накопленного потенциала по превышению некоторого порогового значения. Если _событие_ разрядки этого потенциала _зафиксировать_ _узлом_, который _обусловливает_ _исполнение_ _действия_, то получится реализация **алгоритма** циклического повторения _действия_ (будем называть её _автоактивацией_). И время, затрачиваемое на накопления потенциала, определяет период такого цикла. Для дальнейшего повествования способ реализации периодического процесса не так важен, поэтому без перебора рабочим вариантом можно принять такую _функциональную_ базу.

++==_Автоактивация_== _действия_++ — периодическое _исполнение_ _действия_, обусловленное циклическим _процессом_ изменения _параметров_ или _конструкции_ универсальных _объектов_ в _памяти_ _организма_.

Первый тип **структуры** **алгоритма** _поведения_ готов. Он тривиален, но уже может работать и помогать _организму_ **сохраниться**. Его реализация доступна на биологической и почти любой элементной _функциональной_ базе, а у программиста эта простая задача даже интереса не вызовет. Но перед тем как усложнить программисту ТЗ, давайте введём структуру описания этапа **развития** _памяти_, обеспечивающего **эволюцию** _организма_.

Для каждого этапа **развития** _памяти_ необходимо указать следующие сведения:

- фактор **эволюции**, основанный на свойствах _среды_ и послуживший основой шага **развития** _памяти_;
- описание появившейся возможности _эвольвера_, с использованием которой можно **синтезировать** новое _поведение_;
- **структурная** база _эвольвера_, требуемая для выполнения текущего шага **развития** в дополнение к уже наследуемой от предыдущих шагов;
- описание типа **алгоритма**, добавляемого в арсенал _эвольвера_ на текущем шаге **развития**
- графическое представление новой **структуры** **алгоритма**.

| Фактор **эволюции**  | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные _функции_   | Добавляемый тип **структуры** **алгоритма**   |
|:---|:---|:---|:---|
| Двигаться _полезнее_ чем находиться в одном месте   | Время от времени _организм_ выполняет _действие_ и это ему _полезнее_ чем не выполнять   | «Накопление потенциала» ➝ «разрядка потенциала» с _исполнением_ _актора_ | _Автоактивация_ - бесконечный цикл для исполнения _действия_ с настраиваемым интервалом    |

![_Автоактивация_ _действия_](4_1_2_Memorizing/stage1_action.svg)

Здесь, конечно, стоит уточнить, что использование _памяти_ на текущем шаге **развития** _организма_ минимально (это лишь запоминание удачного интервала времени между запусками _действия_). Но если универсальная _конструкция_, накапливающая потенциал, формирует в _памяти_ _структурную_ _связь_ с универсальным _актором_, то формируемый **алгоритм** уже имеет _свя́зное_ _исполнение_ и является хоть и зацикленным, но _поведением_. Факт, что бесконечный цикл бывает необходим, хорошо известен программисту. А нам пора двигаться дальше и в **развитии** ввести _признаки_ в **алгоритмы** _поведения_ _эвольвера_.

##### 4.1.2.2. Этап «Формирование торможения»

Продолжим использовать неформальное описание _процессов_ с участием _организма_, подсказанное сведениями из биологии и физики, на примере «Еда + Движение». В предложенном примере для исполнения `действия(«Двигаться»)` _организму_ требуется «энергия». Для текущего анализа не имеет значения конкретная реализация способов трансформации энергии, но важно что, чтобы получить эту энергию, _организму_ необходима «еда». Трансформируя энергию, запасенную в еде, _организм_ может накапливать эту энергию (потенциал _действия_) и при достаточном количестве — выполнить _действие_. Накопление энергии в указанном примере _обусловлено_ внешними для _организма_ _признаками_ — количеством еды в текущем месте среды. Это очень похоже на описание функции «Накопление потенциала — разрядка исполнением». Но с точки зрения _организма_ такая формируемая естественным образом стратегия является _вредной_. Потому что в месте, где много еды, _организм_ быстро накопит потенциал, и эта стратегия вынудит его передвинуться и поменять это место на новое. А еды в новом месте может не быть.

Значит накапливаемый потенциал для инициализации _исполнения_ _действия_ должен быть внутренним _процессом_, и как показывает рассмотренный пример «убегания от еды», даже при накопленном потенциале полезно не использовать `действия(«Двигаться»)`, если в текущем месте много еды. Мы подошли к новому фактору **эволюции**, послужившему основой для появления _торможения_ _действия_ по _ограничению_.

++==_Торможение_== _действия_++ — универсальный способ сформировать _блокатор_, делающий невозможным _исполнение_ _автоактивируемого_ _действия_.

++==_Ограничение_== _действия_++ — _признак_, _структурно_ _связанный_ и _обусловливающий_ _торможение_ указанного _действия_.

| Фактор **эволюции**   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные _функции_   | Добавляемый тип **структуры** **алгоритма**   |
|:---|:---|:---|:---|
| _Вредно_ двигаться когда в текущем месте много еды   | Время от времени _организм_ _исполняет_ _действие_, но не начинает его _исполнение_ при наличии ограничивающего _признака_   | _Торможение_ _действия_, то есть блокировка _исполнения_ по некоторому _признаку_  | Бесконечный цикл _исполнения_ _действия_ с приостановкой при наличии _ограничивающего_ флага   |

![_Торможение_ _действия_](4_1_2_Memorizing/stage2_suppression.svg)

##### 4.1.2.3. Этап «Формирование рефлекса»

И было бы всё хорошо с _организмом_ и его **алгоритмом** _поведения_ для поочередного перемещения и поедания еды. Но **пространство** **развивается** не только внутри этого _организма_. И _среда_ изменилась, что привело к следующему этапу, в котором _организм_ сам стал едой для более проворных _организмов_-хищников. В такой _среде_ полезно убегать, то есть исполнять `действие(«Двигаться»)` в ситуации, когда рядом опасность (хищник). Предыдущим предложением мы записали новый фактор **эволюции**, значит пора формировать новый тип **алгоритма** _поведения_. На этот раз новый тип **алгоритма** — это рефлекс (почти в классическом его [биологическом значении](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B5%D1%84%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81_(%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F))).

++==_Возбуждение_== _действия_++ — универсальный способ сформировать _идентификатор_, _обусловливающий_ _исполнение_ _автоактивируемого_ _действия_.

++==_Условие_== _действия_++ — _признак_, _структурно_ _связанный_ и _обусловливающий_ _возбуждение_ указанного _действия_.


| Фактор **эволюции**   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные _функции_   | Добавляемый тип **структуры** **алгоритма**   |
|:---|:---|:---|:---|
| _Полезнее_ двигаться-убегать при наличии опасности чем оставаться на одном месте   | _Организм_ обязательно начинает _исполнение_ _действия_ при наличии _признака_   | _Возбуждение_ _действия_, то есть старт _исполнения_ по некоторому _признаку_  | Бесконечный цикл _исполнения_ _действия_ с разовым уменьшением интервала при установке флага _условия_     |

![_Возбуждение_ _действия_](4_1_2_Memorizing/stage3_excitation.svg)

##### 4.1.2.4. Этап «Объединение признаков»

По общей схеме, не потребовавшей от _организма_ никаких новых _функциональных_ возможностей, произошло построения двух следующих типов **структур** **алгоритмов**, использующих объединение _признаков_ по `ИЛИ (OR)`. Простота их **структуры** позволяет сразу перейти к табличным формулам.

Первой рассмотрим универсализацию нескольких _ограничений_.

| Фактор **эволюции**   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные _функции_   | Добавляемый тип **структур** **алгоритма**   |
|:---|:---|:---|:---|
| _Вредно_ убегать при наличии в текущем месте запаса еды или особи для спаривания   | Время от времени _организм_ может _исполнять_ _действие_, но не начинает его _исполнение_ при наличии _ограничения_(«№1») или при наличии _ограничения_(«№2»)   | -  | Бесконечный цикл _исполнения_ _действия_ с приостановкой при наличии (флага _ограничение_(«1») ) OR (флага _ограничение_(«2») )    |

![Универсализация _ограничений_](4_1_2_Memorizing/stage4_suppression2.svg)

Универсализация нескольких _условий_ для рефлекса представлена далее.

| Фактор **эволюции**   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные _функции_   | Добавляемый тип **структур** **алгоритма**   |
|:---|:---|:---|:---|
| Убегать от хищника и убегать от огня _полезнее_ чем оставаться на одном месте   | Время от времени _организм_ может _исполнять_ _действие_, но обязательно его _исполняет_ при наличии _условия_(«№1») или при наличии  _условия_(«№2»)   | -  | Бесконечный цикл _исполнения_ _действия_ с разовым уменьшением интервала при (установке флага _условие_(«1») ) OR (установке флага _условие_(«2») )     |

![Универсализация _условий_](4_1_2_Memorizing/stage4_excitation2.svg)

На этом этапе простая часть разбора **структур** **алгоритмов** _поведения_ закончилась. И нам необходимо перейти к их интересным и сложным вариантам.

##### 4.1.2.5. Этап «Соревнование признаков»

Как и прежде новый этап начинается с «неприятного подарка» _среды_, подготовленного для «многострадального» _организма_. Этот «подарок» - возможность нахождения и «еды» и «опасности» в одной _локали_. _Организму_ никак не **синтезировать** _полезный_ **алгоритм** _поведения_ на основе уже имеющихся в арсенале типов **структур** **алгоритмов**. Значит «придётся» **эволюционировать**.

| Фактор **эволюции**   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные _функции_   | Добавляемый тип **структур** **алгоритма**   |
|:---|:---|:---|:---|
| Убегать от хищника _полезно_ даже если рядом много еды   | Время от времени _организм_ может _исполнять_ _действие_, но обязательно его _исполняет_ при наличии приоритетного _условия_(«№1») даже при наличии _ограничения_(«№2»)   | Сравнение и корректировка соотношения _условий_ и _ограничений_  | Бесконечный цикл со спящим ожиданием положительного соотношения приоритетов флага _условия_(«№1») и флага _ограничения_(«№2») для _исполнения_ _действия_     |

![Соревнование _условия_ и _ограничения_](4_1_2_Memorizing/stage5_competition.svg)

Стоит рассмотреть сложности, привносимые текущим этапом **эволюции**, в плане последующего использования и особенностей реализации новых _стратегий_. В этом этапе появилась необходимость _запоминать_ приоритеты _признаков_, формируя сложные _стратегии_ _поведения_, то есть сопоставлять уровни _полезности_ для ранее **синтезированных** **алгоритмов** _поведения_. Для программиста эта операция — лишь добавление весов к _условию_ и к _ограничению_, и последующая коррекция этих весов по результатам оценки _полезности_ _исполнения_ _действия_ при одновременном участии в инициализации _исполнения_ этих _признаков_ (_условия_ и _ограничения_).

Причём коррекция весов может быть «глобальной процедурой». То есть затрагивать большое количество не используемых в текущий момент _признаков_. Она обеспечивается простым увеличением веса одного текущего _признака_. Но при этом меняются все соотношения с весами других связанных _признаков_. И после изменения веса этого _признака_ для сохранения в рабочем состоянии ранее выявленных приоритетов _признаков_ необходимо выполнить процедуру внесения поправок в веса всех существующих _признаков_, которые связанны приоритетами с измененным. Такая глобальная коррекция очень накладная операция, и в большом множестве связанных _признаков_ может стать неразрешимой в силу наличия циклических зависимостей.

Вторым и более эффективным способом коррекции является _локализация_ сочетания исходных _признаков_ (конкретного _условия_ и _ограничения_) путем формирования на их основе _макро-признака_ и **синтеза** на основе _пути активации_ **алгоритма** с завязыванием _действия_ уже на этот _макро-признак_. Тогда можно не модифицировать весов исходных _признаков_, то есть не нужно проводить глобальной процедуры внесения поправок в уже связанные приоритетами другие _признаки_. И новую стратегию с приоритетом её использования становится проще выработать. Ведь у _макро-признака_ отдельный вес!

Скорее всего объединение этих двух способов коррекции весов и является способом биологического решения, где первый вариант во многих ситуациях позволяет найти сочетание приоритетов стратегий, синтезированных и используемых _организмом_ даже с простой _конструкцией_ **структур** _памяти_. А вариант второй служит решением комплексной сложности при увеличении в _памяти_ количества _признаков_. В любом случае мы переходим к одному из наиболее важных процессов в _памяти_ — **группировке** _признаков_.

##### 4.1.2.6. Этап «Группировка признаков»

_Пути активации_ _узлов_ _памяти_ во всех предыдущих этапах были односвязными. То есть в них _запоминалась_ (формировалась, укреплялась и взвешивалась соотношением _пользы_ и _вреда_) одна _структурная_ _связь_ от _детектора_ (`признак(«Еда») ⇒ ...`) или к _актору_ (`... ⇒ действие(«Двигаться»)`). Для разбора **группировки** _признаков_ нужно рассмотреть _процесс_ _запоминания_ более сложной **структуры** _связей_. На этом этапе необходимо объединение _структурными_ _связями_ нескольких _детекторов_ в «цепь» друг за другом.

И у появления такой **структуры** (_пути активации_) опять есть виновница — это _среда_, подбрасывающая _организму_ новые и особые ситуации, в которых _полезно_ _исполнить_ _действие_ (или, наоборот, _вредно_ его _исполнять_). При этом особенность каждой такой ситуации заключается в характерном одновременном наличии в _среде_ двух (и более) _признаков_. И каждый из этих _признаков_, появляющийся в _среде_ по отдельности, не достаточен для детектирования этой особенной ситуации. Если использовать терминологию программных технологий, то _организму_ необходима операция `И (AND)` по _признакам_. К счастью для природы биологический вариант этой операции получился не такой ограниченный как у программиста, и его первоначально потребовавшийся синхронный вариант можно достаточно легким преобразованием «распространить» во времени, чтобы обеспечить _организм_ возможностью детектирования не только синхронного появления _признаков_, но и появления последовательного (с фиксированными временными интервалами).

| Фактор **эволюции**   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные _функции_   | Добавляемый тип **структур** **алгоритма**   |
|:---|:---|:---|:---|
| _Полезно_ убегать от большого и зубастого организма (льва), но не от просто большого (слона) и не от просто зубатого (кролика)    | Время от времени _организм_ может _исполнить_ _действие_, но обязательно его _исполняет_ при одновременном наличии _признака_(«№1») и  _признака_(«№2»)   | Запись в _путь активации_ обнаружения сочетания _признаков_ и способ повторного обнаружения такого сочетания _признаков_   | Бесконечный цикл со спящим ожиданием одновременной (последовательной) установки флага1 и флага2 для _исполнения_ _действия_     |

![Группировка _признаков_ в _детекторной области_](4_1_2_Memorizing/stage6_sign_chain.svg)

Попробуем оценить сложность в использовании _признаковой_ операции `И (AND)` и особенности разрешения составляющих эту сложность проблем методом построения _пути активации_. Первая и самая главная проблема состоит в том, что если количество базовых _признаков_ у _организма_ $`n`$, то количество _макро-признаков_, которые возможно выделить на синхронном парном сочетании из этих _признаков_ - $`C^2_n = \frac{n!}{{(n-2)!} \cdot 2!}`$. Это число больше $`n`$ (для $`3 < n`$). И общее число _макро-признаков_ увеличивается с добавлением каждой дополнительной возможности детектировать сочетания базовых _признаков_. Таких возможностей как:

- использование сочетания больше двух базовых _признаков_;
- определение порядка появления базовых _признаков_;
- указание интервала времени между появлением базовых _признаков_.

То есть количество _макро-признаков_ может быть очень большим. Если на каждое появление сочетания базовых _признаков_ пробовать применять _действие_ и ждать подкрепление-оценку _пользы_ от _среды_ (или учителя в более **развитых** состояниях **пространства**), то процесс перебора обещает быть настолько долгим, что времени существования _эвольвера_ может не хватить на **синтез** **алгоритма** _поведения_, использующего _макро-признак_ с _пользой_.

К счастью для _организма_ в **алгоритмическом** **пространстве** _полезность_ _макро-признака_ можно проверить без _исполнения_ _действий_ и без ожидания подкрепления _пользой_ от _среды_ (или учителя). Способ это осуществить — выявление _Повторимости_ (одного из основных свойств **алгоритма**) в совокупности обнаруживаемых _признаков_. Это возможно, потому что только повторяющиеся сочетания-последовательности («узоры») из базовых _признаков_ возможно использовать для **синтеза** _детектора_ _макро-признака_.

Поэтому на иллюстрации **группировки** _признаков_ оранжевая линия стрелок, представляющая собой _путь активации_, располагается на обособленном участке — _детекторной области_.

++_Детекторная область_++ — _локаль_ _памяти_, которая ответственна за выявление _макро-признака_ с оценкой _Повторимости_. В ней _запоминаются_ последовательности базовых _признаков_, и в сопоставлении с записью определяются повторные появления таких же последовательностей. Каждое появление повтора записанной последовательности укрепляет запись этой последовательности, то есть укрепляет формирующие _структурные_ _связи_ её _детекторов_.

Те _структурные_ _связи_ _детекторной области_, которые не прошли проверку, в итоге могут ослабеть и использоваться для записи нового сочетания базовых _признаков_.

Описанное отделение **синтеза** _детектора_ _макро-признака_ от **синтеза** и _соревнования_ **алгоритмов** _поведения_ важно для **развития** _памяти_ _эвольвера_. Это обособление-_специализация_ **синтеза** _пути активации_ _детекторов_ позволяет:

- бороться с возрастающей сложностью **синтеза** **алгоритмов** _поведения_ на большом множестве базовых _признаков_ в _среде_;
- избавиться от сильной зависимости между выявлением _макро-признака_ и _соревнованиями_ между использующими их **алгоритмами** _поведения_ с подкреплением фактами _полезности_;
- выстроить иерархию из _детекторных областей_ _путей активации_ и тем самым обеспечить формирование _макро-признаков_ (_абстракций_) более высокого уровня, что для биологических организмов даёт способ выявлять зависимости между _признаками_ разных опорных систем рецепции (например, звук и свет).

Примечательно, что если посмотреть в сторону технологии машинного обучения с использованием [нейронных сетей](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D0%B5%D0%B9%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D0%B5%D1%82%D1%8C), то использование [свёрточных слоев](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B2%D1%91%D1%80%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BD%D0%B5%D0%B9%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D0%B5%D1%82%D1%8C) имеет в своей основе похожее решение, описывающее способ изолировать «обучение» выделяемых _признаков_ фрагментов предыдущего слоя от решений принимаемых по этим _признакам_ на слое следующем. Тем самым получается выстроить иерархию _признаков_ с минимизацией влияния подкрепления от обучающего механизма обратного распространения ошибки на внутренние слои и сосредоточение этой функции (обучения ошибками) на слое конечном, где для каждого _макро-признака_ учитель назначает «имя».

Если перейти от искусственной нейронной сети, работающей с изображением, к [зрительной коре](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B0), то почти общепринято, что механизма обратного распространения ошибки там нет. _Макро-признаки_ изображения (и движений) в биологическом варианте **синтезируются** полностью «автономно». Очень похоже, что биологический рецепт распознавания зрительных образов — _Повторимость_.

##### 4.1.2.7. Этап «Группировка действий»

И если значение свойства _Повторимости_ является дискуссионным в биологическом распознавании зрительных образов, то его использование для **группировки** _действий_ сомнения почти не вызывает (хорошими примерами этого являются, например, способы заучивания человеком стихотворения или пьесы на фортепиано, последнее было рассмотрено в [статье «Синтез алгоритма запоминанием»](https://habr.com/ru/post/507788/)). Основа способа **синтеза** **алгоритма**, использующего последовательность _действий_, — это повтор _эвольвером_ требуемой последовательности _действий_. Ранее у _эвольвера_ мы рассматривали лишь одно _действие_, и он учился им пользоваться с _пользой_ для себя. Такое ограничение было использовано намеренно (в угоду простоты описания вышеизложенных шагов **развития**). Давайте пожалеем _эвольвер_ и снимем это ограничение.

И на этот раз нам снова нужен фактор **эволюции**, потребовавший от _эвольвера_ **группировки** _действий_. Этим фактором стало наличие ситуаций, в которых бóльшей _полезностью_ обладает последовательность _действий_ по сравнению с их одиночным _исполнением_.

| Фактор **эволюции**   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные _функции_   | Добавляемый тип **структур** **алгоритма**   |
|:---|:---|:---|:---|
| Для перемещения _организма_ в воде _полезно_ использовать последовательность движения жгутиком (хвостом) сначала в одну и потом в другую сторону    | Время от времени _организм_ может выполнять последовательность _действие_(«№1») и _действие_(«№2») и это _полезнее_ чем не выполнять эту последовательность или выполнять _действия_ разрозненно    | Запись в _путь активации_ последовательности _исполняемых_ _действий_ и способ повторного _исполнения_ такой последовательности _действий_   | Бесконечный цикл для _исполнения_ последовательности _действий_ с настраиваемым интервалом     |

![Группировка _действий_ в _акторной области_](4_1_2_Memorizing/stage7_action_chain.svg)

Схема, конечно, красивая. Но есть сложности. Давайте разберем их по порядку.

1. Каким способом _эвольвер_ подбирает _действия_ к обнаруженной новой ситуации в _среде_?

Ответ на этот вопрос достаточно прост. Таким способом является то, что биологи называют [игровой активностью](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D0%B3%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%8F_%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C). Справедливости ради стоит сказать, что не все аспекты игровой активности выделимы на рассматриваемом этапе **развития** _эвольвера_. Многие её важные компоненты необходимо рассмотреть отдельно (что запланировано сделать в главах, посвященных формированию _коммуникации_). Но основа игровой активности уже видна — это _автоактивация_ _эвольвером_ своих _действий_ (_обусловленная_ _признаками_ и накоплением внутреннего потенциала) и выявление _Повторимости_ сопровождающих _признаков_ или получение результирующего подкрепления _полезности_(_вредности_).

После спонтанного выполнения _действия_ у _эвольвера_ есть два способа проверить _полезность_ этого _действия_ в пережитой ситуации. Первый способ привычный нам и хорошо проработанный научно — подкрепление от _среды_ (или от учителя). Но есть и способ другой. И для его реализации нам снова на выручку приходит _Повторимость_. Этот способ помогает _эвольверу_ определить, что исходная ситуация, описанная _признаками_, после воздействия _исполненных_ _действий_ трансформировалась в новую ситуацию. И _признаки_ исходной ситуации, сопровожденные такими _действиями_, каждый раз приводят к _признакам_ ситуации конечной. Выделив такой закон _Повторимости_ развития ситуации, «игривый» _эвольвер_ **сохраняет** _путь активации_ и _опирающийся_ на него **алгоритм** даже не получив подкрепления _пользой_. И снова переходит в режим спонтанного поиска-**синтеза** новых **алгоритмов** _поведения_.

2. Где _эвольвер_ хранит оценку _полезности_ (_вредности_) _запомненных_ _действий_?

В ответ на второй вопрос можно сделать несколько предположений о реализации способов _запоминать_ уровни _полезности_ от _исполнения_ _пути активации_. Конкретный способ не сильно принципиален на текущем этапе работы. Видимо, самым легким решением является хранение этой оценки на стыке _детектора_ _признака_ исходной ситуации и макро-_актора_, обеспечивающего последовательность _действий_ реакции. То есть во входном _признаковом_ узле _акторной области_. Активация этого узла будет _тормозиться_, в случае если _поведение_ _запомненное_ _эвольвером_ _вредно_, и тем самым обеспечит _торможение_ последующих _действий_ _пути активации_.

3. Каким образом _эвольвер_ **синтезирует** _путь активации_ последовательности _действий_?

Этот вопрос — самый простой из поставленных. Потому что мы на него уже почти ответили на этапе «Группировки признаков». _Путь активации_ из последовательности _действий_ _эвольвер_ **синтезирует** в _акторной области_ _памяти_.

++_Акторная область_++ — _локаль_ _памяти_, в которой _запоминается_ _последовательность_ _активации_ _узлов_-_акторов_, отвечающих за старт _исполнения_ _действий_, например, _автоактивируемых_ _эвольвером_ в игровом поведении.

Единственным (и не ключевым) отличием от **группировки** _пути активации_ в _детекторной области_ является связь рассматриваемых на этом этапе внутренних _акторных_ _узлов_ _акторной области_ с инициализацией _действий_ _эвольвера_.

##### 4.1.2.8. Этап «Построение иерархии»

Основываясь на _функциональных_ возможностях использования обозначенных выше типов **структур** **алгоритма**, программист уже может отметить, что они задают универсальный и полный базис для написания почти любого представимого на текущий момент кода. Еще раз перечислим имеющиеся у _эвольвера_ «программные инструменты»:

- элементарные _действия_,
- элементарные _признаки_ (в качестве _условий_ к _действиям_),
- _торможение_ как логическая инверсия _признака_,
- логическое комплексирование признаков операциями `OR` и `AND`
- и объединение _признаков_ и _действий_ в последовательность с использованием _пути активации_.

Эти инструменты в силу своей реализации, описанной в предыдущей главе, дают дополнительные возможности по сравнению с элементарными средствами, имеющимися в арсенале современного программиста. Выгодно отличается, например, операция `AND` распределенная по времени. И самым главным преимуществом является способность такой программной системы (участвующей в _соревнованиях_ в некоторой _среде_ с оценкой **сохранения** владеющего этой системой _организма_) самостоятельно формировать _макро-признаки_ на основе простых _признаков_ _среды_ и **группировать** последовательности _действий_ _эвольвера_ и **алгоритмических** _процессов_ _среды_ в новые _макро-действия_ этого _эвольвера_.

От опытного программиста не ускользнет и тот факт, что этих средств мало для поддержания написанного кода в [«чистоте»](https://www.ozon.ru/context/detail/id/142429922/). То есть универсальная программная база предоставляет слишком большую свободу в модификациях, и для **развития** проекта с названием «Алгоритмы выживания организма» необходимо ограничение возможностей таких модификаций гарантирующих, что ранее **синтезированные** **алгоритмы** _поведения_ не будут повреждаться при **синтезе** новых **алгоритмов**. Такой же _организационный_ _рефакторинг_ в программной области будет детально описан далее в главе, посвященной ограничениям языков программирования. А сейчас необходимо рассмотреть первое применение этого принципа в более простом состоянии **алгоритмического** **пространства** для дальнейшей **эволюции** _эвольвера_. _Эвольверу_ необходима возможность изоляции одного **синтезированного** **алгоритма** _поведения_ от другого, то есть подобие инструмента формирования подпрограмм. Подпрограмма даёт возможность программисту **развивать** и _исполнять_ **алгоритм** независимо от других **алгоритмов**. _Эвольвер_, конечно не пишет подпрограмм, но уже использует _функциональную_ изоляцию в универсальной **синтезирующей** системе _памяти_.

Чтобы продолжить, вспомним _детекторную_ и _акторную_ _области памяти_, обозначенные в предыдущей главе, как место детектирования _Повторимости_ и **синтеза** соответствующего _пути активации_.

Здесь можно отметить, что функции _области памяти_ не ограничиваются перечисленными выше _процессами_ **синтеза**. Но на текущем этапе можно сосредоточиться только на них. При этом стоит упомянуть важность её _процессов_, вызванных:

 - пресыщением _области памяти_ по количеству хранимых _путей активации_, при котором слабые _пути активации_ начинают _соревноваться_ с активно используемыми и могут быть разрушены и переформированы;
- изменчивостью и взаимозависимостью _путей активации_, хранимых в одной _области памяти_ (дополнение, замещения частей, переброс активации), дающих ошибки при исполнении _путей активации_, но тем самым предоставляющих дополнительные средства **синтеза** новых **алгоритмов**, наподобие _мутации_ и _скрещивания_ для **алгоритмов** _эпохи генов_.

И давайте вернемся к аналогии с подпрограммами. _Запоминаемый_ в _области памяти_ _путь активации_ из последовательности _признаков_ и _действий_ является внутренним способом _эвольвера_ для записи **структуры** _макро-алгоритма_ (подобно формированию кода функции на основе последовательности строчек вызовов других функций и условий, оценивающих признаки). При своём **развитии** _эвольвер_ накапливает _полезные_ **синтезированные** **алгоритмы** _поведения_ в виде множества _соревнующихся_ _путей активации_. Изначально для простого _эвольвера_ есть только один способ такого накопления — единая _область памяти_, в которой одна за другой формируются _связи_ новых последовательностей _действий_ и _признаков_.

Мы подошли к фактору **эволюции**. На этот раз он не такой наглядный, как в примерах предыдущих глав с «Едой» и «Хищником». Но _среда_ опять играет в нём ключевую роль, предоставляя _эвольверу_ множество разнообразных ситуаций, для каждой из которых _полезны_ отличающиеся **алгоритмы**. И в такой _среде_ успешнее выживает тот _эвольвер_, который способен **синтезировать** и использовать бóльшее число **алгоритмов**!

Как _эвольверу_ _запомнить_ большое количество **алгоритмов** _поведения_? Как в реализации _памяти_ убрать сильную связность этих **алгоритмов**? Как достичь изоляции одного **алгоритма** от другого?

Ответом на все эти вопросы может послужить появление в _эвольвере_ нескольких обособленных _областей памяти_, которые обеспечивают его возможностью **синтеза** _путей активации_ разных **алгоритмов** отдельно (каждый в своей _области памяти_). При этом у каждой вспомогательной _области памяти_ должна быть возможность использовать базовые _действия_ _эвольвера_. То есть необходим доступ к _акторной_ _области памяти_, отвечающей за эти _действия_. Этот подход порождает несколько сложных моментов. Самым главным из которых является сложность разрешения конфликта управления между несколькими _областями памяти_ (а значит разными **алгоритмами**), одновременно использующими одни и те же базовые _действия_. Но уже по традиции сложные моменты рассмотрим позднее. А пока перейдём к самому тривиальному случаю.

И для этого рассмотрим минимальное количество для нескольких _областей памяти_ (то есть 2 области) и введем их _специализацию_ по возможности непосредственно _исполнить_ базовые _действия_ организма. Так (_детекторная_) _область памяти_ №1 не будет иметь непосредственного доступа к _действиям_, ответственность за инициализацию выполнения которых целиком возложим на (_акторную_) _область памяти_ №2. При таком разделении между полученными _областями памяти_ необходимы _структурные_ _связи_, которые объединяют распределённое _исполнение_ _пути активации_, _локализованного_ в обеих _областях памяти_. Эти _структурные_ _связи_ и служебные _элементы_, обслуживающие эти _связи_, становятся _внутренними_ _абстракциями_ _эвольвера_.

++_Абстракция_++ — _интерфейсная_ _база_, обеспечивающая _взаимодействие_ двух _областей памяти_ в процессе **синтеза** и последующих _исполнений_ _универсальных_ **алгоритмов** _поведения_. Эта _база_ представляет собой часть **структуры** _пути активации_, которая _локализована_ между двумя _областями памяти_ _эвольвера_.

Стоит ввести дополнительные обозначения для _внешних_ _структурных_ _связей_ _области памяти_ и для _абстракции_ по отношению к объединяемым ею _областям памяти_.

++==_Входная связь_== _области памяти_++ — часть _входного_ _интерфейса_ _области памяти_, представляющая собой _структурную_ _связь_ _пути активации_, _локализованного_ частично в указанной _области памяти_, при этом указанная _связь_ соединяет внешний по отношению к _области памяти_ _элемент_ и _узел_ этой _области памяти_, который _исполняется_ первым в этой _области памяти_ при последовательной _активации_ _узлов_ в _исполнении_ этого _пути активации_.

++==_Выходная связь_== _области памяти_++ — часть _выходного_ _интерфейса_ _области памяти_, представляющая собой _структурную_ _связь_ _пути активации_, _локализованного_ частично в указанной _области памяти_, при этом указанная _связь_ соединяет внешний по отношению к _области памяти_ _элемент_ и _узел_ этой _области памяти_, который _исполняется_ последним в этой _области памяти_ при последовательной _активации_ _узлов_ в _исполнении_ этой _пути активации_.

++_Внутренний признак_++ — это _абстракция_ по отношению к той _области памяти_, для которой эта _абстракция_ _структурно_ соединена с _входными_ _связями_ этой _области памяти_.

++_Внутреннее действие_++ — это _абстракция_ по отношению к той _области памяти_, для которой эта _абстракция_ _структурно_ соединена с _выходными_ _структурными_ _связями_ этой _области памяти_.

Возвращаясь к рассмотренному примеру, можно отметить, что все выходы _области памяти_ №1 (в том числе объединенные **группировкой** _макро-признаки_) являются _внутренними действиями_ _эвольвера_. И эти _внутренние действия_ с использованием _абстракции_ становятся для _области памяти_ №2 _внутренними признаками_.

Далее стоит рассмотреть упрощенную версию такой двухкомпонентной системы _памяти_, в которой _область памяти_ №1 является _признаковой_ _областью памяти_.

 ++_Признаковая область памяти_++ — это ограниченная _специализация_ _области памяти_, не использующая _автоактивацию_ («игровое поведение») для _внутренних действий_, но _исполняющая_ их лишь в результате _активации_ _входных связей_ по обнаружению _детекторами_ _признаков_.

Опишем последовательность переживаемых _эвольвером_ повторимых ситуаций _среды_, которые приведут к состоянию указанному на схеме, приведенной далее.

| № этапа   | Фактор **эволюции** среды   | Задействованные _внутренние признаки_   | Формирующиеся _структурные_ _связи_   |
|:--|:--------------|:------------|:--------------|
| 1   | _Действие_(«№1») _полезно_ при _Признаке_(«№4»)   | _Признак_(«Внутренний №3»)   | _Признак_(«№4») ⇒ _Признак_(«Внутренний №3»); _Признак_(«Внутренний №3») ⇒ _Действие_(«№1»)   |
| 2   | _Действие_(«№2») _полезно_ при _Признаке_(«№5»)   | _Признак_(«Внутренний №4»)   | _Признак_(«№5») ⇒ _Признак_(«Внутренний №4»); _Признак_(«Внутренний №4») ⇒ _Действие_(«№2»)   |
| 3   | _Признак_(«А») подкрепляет _Повторимостью_ _макро-Действие_ { _Действие_(«№1») → _Действие_ («№2») }   | -   | _Действие_(«№1») ⇒ _Действие_(«№2») ⇒ _Признак_(«А»)   |
| 4   | _макро-Действие_{ _Действие_(«№1») → _Действие_(«№2») } _полезно_ при _макро-Признаке_{ _Признак_(«№1») → _Признак_(«№2») }   | _Признак_(«Внутренний №1»)   | _Признак_(«№1») ⇒ _Признак_(«№2») ⇒ _Признак_(«Внутренний №1»); _Признак_(«Внутренний №1») ⇒ _Действие_(«№1») ⇒ _Действие_(«№2»)   |
| 5   | _Действие_(«№1») _вредно_ при _Признаке_(«№3»)   | _Признак_(«Внутренний №2»)   | _Признак_(«№3») ⇒ _Признак_(«Внутренний №2»); _Признак_(«Внутренний №2») ⇒ _Действие_(«№1»)   |

В первом и втором этапе в пережитых ситуациях была выявлена _полезная_ _эвольверу_ закономерность _среды_ по использованию _Действия_(«№1») и _Действия_(«№2»). В этапе №3 на основе игрового поведения была выявлена еще одна закономерность, фиксирующая, что последовательность _Действие_(«№1») → _Действие_ («№2») имеет в _среде_ отклик в виде _Признака_(«А»). На этапе №4 был выявлен _Повторимостью_ `макро-признак{ признак(«№1») ⇒ признак(«№2») }` и выявлено _полезное_ при этом _макро-признаке_ _эвольверу_ _действие_, которым оказалось `макро-действие{ действие(«№1») ⇒ действие(«№2») }`. На этапе №5 была выявлена _вредная_ закономерность по использованию _Действия_(«№1») при наличии _Признака_(«№3»).

![Использование _признаковой_ _области памяти_](4_1_2_Memorizing/hierarchy_prepare.svg)

Выявляемая _эвольвером_ закономерность является **алгоритмом**, согласуясь с его определением в этой работе. Некоторые такие **алгоритмы**-закономерности _локализованы_ внутри _эвольвера_, но большинство _исполняются_, захватывая _объекты_ и в _эвольвере_, и в его _среде_. Таблица описанных закономерностей была сформирована достаточно произвольно. Целью ставилось показать развитие системы **алгоритмов** _поведения_ _эвольвера_, **синтезированных** разными способами:

- с использованием свойства _Повторимость_ и с использованием подкрепления _пользой_;
- с увязыванием _действия_ за _условие_ (подкрепляющий _признак_) и за _ограничение_ (тормозящий _признак_);
- с выполнением **группировки** **синтезом** _макро-признака_ и **синтезом** _макро-действия_.

Описание приведенных этапов вышло лишь немного сложнее (за счет формирования _абстракций_) чем было бы в случае использования _эвольвера_ с одной _областью памяти_. В силу большого сходства описание **развития** для более простого варианта опущено. А до полнофункционального иерархического варианта остался один шаг. Этот шаг — введение дополнительной _активной области памяти_, которая по своей _локализации_ будет _внутренней_

++_Активная область памяти_++ — это _специализированная_ _область памяти_, в которой используется _автоактивация_ _узлов_ («игровое поведение»). Название «активная» призвано подчеркнуть наличие _автоактивации_ — значимого отличие _активной области памяти_ от _признаковой области памяти_.

![Использование _внутренней области памяти_](4_1_2_Memorizing/hierarchy.svg)

++_Внутренняя область памяти_++ — _область памяти_, _входные_ и _выходные_ _связи_ которой соединены с _выходными_ и _входными_ _связями_ других _областей памяти_, но не с _детекторами_ и не с _акторами_ _эвольвера_.

При введении _внутренней_ _активной области памяти_ должны сохраниться все ранее доступные способы построения **алгоритмов** _поведения_ _эвольвера_. Поэтому нельзя вносить усложнения в реализацию сопоставления _признака_ и _действия_ _эвольвера_. Это сопоставление можно осуществить проведением _признака_ сквозь _внутреннюю_ _область памяти_ без изменения, например, как это сделано для `пути-активации{ признак(«Внутренний №5») ⇒ действие(«Внутреннее №3») }`. В остальном _внутренняя_ _область памяти_ не мешает, а только добавляет возможности (как в выявлении _макро-признаков_, так и в формировании _макро-действий_) и тем самым способствует **синтезу** более сложных **алгоритмов** и **сохранению** большего их количества в _памяти_ _эвольвера_.

Проведенный анализ **развития** иерархии **структур** в _памяти_ _эвольвера_ позволяет нащупать путь формализации простой нервной деятельности биологических организмов. Введенные термины соотносятся с основными _процессами_ рассматриваемой системы. И с их помощью будет проще ответить на дополнительные и важные вопросы этой _прикладной области_ **алгоритмической** **модели**. Следующие главы посвятим ответам на следующие вопросы:

- конфликты нескольких _внутренних_, _активных областей памяти_ во время инициализации _исполнения_ одного _действия_ _эвольвера_;
- возможность внутреннего _самоанализа_ путём усложнения взаимодействия _областей памяти_ с направлением _внутренних действий_ совместно и на _акторные_ _активные области памяти_ и на _внутренние_ _признаковые области памяти_;
- способы прогнозирования результатов **алгоритма** _поведения_ путём временной блокировки _акторных_ _областей памяти_ (торможением её узлов) и прорабатыванием _исполнения_ с использованием _абстракций_ и _самоанализа_.

[^4-1--memorizing]: _Запоминание_:
    
    * выработка условного рефлекса;
    * заучивание стихотворения или нового танца;
    * автоматизация часто повторяемых действий;
    * дрессура